# Буфер FIFO

В цифровых схемах повсеместно используются буферы. Буфер FIFO (**F**irst **I**n **F**irst **O**ut: первый вошёл, первый вышел) часто используется в FPGA для связи логических частей, работающих с разной скоростью. Одна сторона буфера заполняет его данными со своей тактовой частотой, вторая сторона считывает их со своей тактовой частотой. С обоих сторон присутствуют флаги, указывающие на состояние буфера. Флаг *пуст* указывает на то, что в буфере нет данных, и считывающая сторона должна ожидать их появления; флаг *полон* указывает на то, что в буфер полностью заполнен, и записывающая сторона должна ожидать освобождения места. Таким образом две части буфера синхронизируются.

# Стек

Очередь FILO (**F**irst **I**n **L**irst **O**ut: первый вошёл, последний вышел), также называемая стеком, повсеместно используется в микропроцессорах для поддержки локальных переменных и вызовов функций языков программирования. В данном примере очередь FILO реализована в одном элементе; на практике стек организуется с использованием системной памяти RAM и специализированного регистра `sp` (**S**tack **P**ointer).

# Язык описания логических схем VHDL

VHDL позволяет определять помимо входных (`in`) и выходных (`out`) портов также двунаправленные порты `inout`. В соответствии с названием, они могут быть использованы как для входных сигналов, так и для выходных. Эти порты надо использовать с осторожностью, т.к. компилятор VHDL уже не сможет указать на ошибку источников сигнала.

## Разрешение сигнала

Типы данных `std_ulogic` и `std_ulogic_vector` являются неразрешёнными типами сигналов. Это значит, что один сигнал не может быть задан из двух источников. Это свойство помогает избегать ошибок в коде, поскольку компилятор распознаёт сообщает о двойном задании сигнала. В случае с двунаправленными портами использовать неразрешённые сигналы нельзя, поскольку подключённый к порту сигнал может задаваться минимум из двух мест: снаружи и изнутри схемы.
В таких ситуациях используются разрешённые типы данных `std_ulogic` и `std_ulogic_vector`. Под разрешением сигнала понимают набор правил, в соответствии с которыми определяется значение сигнала, заданного из двух мест.

|   | `U`  | `X`  | `0`  | `1`  | `Z`  | `W`  | `L`  | `H`  | `-` |
|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
| `U`  | `U`  | `U`  | `U`  | `U`  | `U`  | `U`  | `U`  | `U`  | `U`  |
| `X`  | `U`  | `X`  | `X`  | `X`  | `X`  | `X`  | `X`  | `X`  | `X`  |
| `0`  | `U`  | `X`  | `0`  | `X`  | `0`  | `0`  | `0`  | `0`  | `X`  |
| `1`  | `U`  | `X`  | `X`  | `1`  | `1`  | `1`  | `1`  | `1`  | `X`  |
| `Z`  | `U`  | `X`  | `0`  | `1`  | `Z`  | `W`  | `L`  | `H`  | `X`  |
| `W`  | `U`  | `X`  | `0`  | `1`  | `W`  | `W`  | `W`  | `W`  | `X`  |
| `L`  | `U`  | `X`  | `0`  | `1`  | `L`  | `W`  | `L`  | `W`  | `X`  |
| `H`  | `U`  | `X`  | `0`  | `1`  | `H`  | `W`  | `W`  | `H`  | `X`  |
| `-`  | `U`  | `X`  | `X`  | `X`  | `X`  | `X`  | `X`  | `X`  | `X`  |

Расшифровка обозначений представлена в таблице

| Значение  | Описание  |
|:--|:--|
| `U`  | Неизвестно. Сигнал ещё не задан  |
| `X`  | Неизвестно. Сигнал не может быть определён  |
| `0`  | Логический ноль  |
| `1`  | Логическая единица  |
| `Z`  | Высокоомный вход  |
| `W`  | Сигнал не может быть определён  |
| `L`  | Слабо подтянутый к логическому нулю сигнал  |
| `H`  | Слабо подтянутый к логической единице сигнал  |
| `-`  | Не важно  |

Нормальным режимом работы сигналов `std_logic` и `std_logic_vector` является наличие сигнала `0` или `1`. Чтобы сигналы имели это определённое значение, требуется, чтобы значения в них записывались из двух мест по очереди. Электрически, это достигается попеременным переключением подключённых источников в высокоомный режим (часто обозначается `High Z`/`Hi Z`/`Z`). Для управления этим механизмом разграничения доступа обычно используются дополнительные выводы-флаги (например, вход `WE`, **W**rite **E**nable).

На языке VHDL это может быть реализовано добавлением внутреннего сигнала
```vhdl
entity myent is

  generic (
    ...
    WIDTH : positive := 8;
    ...);

  port (
    ...
    we    : in    std_ulogic;
    data  : inout std_logic_vector(WIDTH-1 downto 0);
    ...
    );

end entity myent;

architecture rtl of myent is
  ...
  signal data_internal : std_logic_vector(WIDTH-1 downto 0);
  ..
begin  -- architecture rtl

  -- переключение в режим Z при включённом флаге we
  data <= data_internal when we = '0' else (others => 'Z');

  ...
    if we = '1' then
      -- запись в устройство
      something <= data;
    else
      -- чтение из устройства
      data_internal <= mem(current);
    end if;
  ...

end architecture rtl;
```

# Задания

* Добавить флаги *почти пуст* и *почти полон*, указывающие что в буфере осталось `N` элементов и осталось `N` свободных мест соответственно.
* Написать очередь FILO с использованием двунаправленного порта `data`.
